（有病國家，跳槽關你隱士）「頻繁跳槽」應下調個人社會信用評分？中國浙江人力資源局官員言論捱轟

中國正推行社會信用評分制度，皆在讓信用度低的人在社會上受到更多限制。而除了一般借錢不還、不依合約辦事的信用問題外，最近浙江省人力資源社會保障局發表「頻繁跳槽行為的人士應視為其社會信用偏低，需要限制其今後的行為」的政策，但這番言論受到網民的反彈。

現時中國阿里巴巴集團、騰訊等超過 130 間的民營企業，都正開發以社會信用評分來決定的分級系統。中國浙江省人力資源社會保障局副局長葛平安參與寧波市舉行的一場座談會，有與會者說：「員工離職，對於企業來說一點辦法也沒有。」對此葛回應說：「對單位和個人我們都要建立信用體系，個人老是頻繁地辭職和就業的話，那肯定他的信用成問題了。」

有中國大陸網民對這句話感到不滿，指「公司離職率過高有沒有信用問題？」「如企業無情壓榨，員工跳槽還是誠信問題嗎？」「這是一刀切的懶政」「人家愛選擇哪裡做就哪裡做」。

針對網路上的評語，浙江省人社廳發言人童偉宏向陸媒《南方都市報》記者查詢時回應指，「員工的正常離職，並不會影響個人信用評分，而是那些頻繁惡意、超出正常履約範疇的跳槽行為或受影響」「人才是企業生存之本，但員工頻繁無序流失確實是企業一大痛點，所以當時（副局長）表態要加強人社信用體系研究，把失信企業和惡意跳槽問題納入其中。」

有信用評估研究中心的專家指，很難界定員工受僱後多久轉工才叫「頻繁」，另外如何界定員工離職是因為其惡意行為，還是企業沒有兌現談好的條件，都是相當複雜的事情，不能「一刀切」簡單把頻繁跳槽等同於失信行為。

為未來奴隸制鋪路

信用評分
規矩定得越亂越好

過廿年到香港